不誠實取用電腦罪

不誠實取用電腦罪 - 馮睎乾

「色女群戀愛心理學」fb圖片

如果香港律政司有一個兵器排行榜，「不誠實取用電腦罪」應該是第一位。近年這罪行在香港大行其道：街邊偷拍裙底、網上發布戲言、手機洩露試題、入侵他人電腦，警方統統控以「不誠實取用電腦罪」，似乎視之為萬能key。無可否認，「不誠實取用電腦」這現象是普遍存在的，例如你每天上班時總利用電腦「扮工」一番，你敢說你是誠實取用電腦嗎？因此，這條罪根本是現代社會的原罪，沒一個員工是誠實的，沒一部電腦是無辜的。

但日前終審法院審理協和小學教師洩露試題案，裁定用自己的手提電話犯案，不能控以「不誠實取用電腦」，等於廢掉了這條罪的百搭功能。理由是什麼呢？萬能key的原名，其實是《刑事罪行條例》第161條「有犯罪或不誠實意圖而取用電腦」（Access to computer with criminal or dishonest intent）。條例開首標明「任何人有下述意圖或目的而取用電腦——」（Any person who obtains access to a computer—） ，而終院法官的裁決重點，就在如何詮釋「取用」的英文「obtain」。

法官范禮全（Robert French）引用《簡編牛津英語字典》，指「obtain」的意思是「獲取擁有權或使用權；透過提出要求或付出努力來得到或獲取」，所以只有在自己沒有電腦使用權時，才需要「取得使用」（obtain access）。因此這條法例涉及的，是「使用或誤用不屬於犯罪者本人的電腦」，而非「犯罪者使用自己的電腦」。范官說：「就語言而論，只在你本來沒有某物的使用權時，才能說『取得』其使用權。」（As a matter of language, one always ‘obtains’ access to something which one did not have access to before）

我不是質疑法官的裁決，但就語言而論，我對范官這句話不盡認同。現代英語「obtain」的意思，確實以「取得」（get, acquire）為主，但我不妨告訴你一個英語冷知識：「obtain」在舊英文中，絕對可解作「擁有」（possess）、「持有」（hold）。英國大詩人米爾頓（John Milton）在《復樂園》卷一描述撒旦說：「母為凡人，父乃天君，將無不為，進擢其子。」（His mother then is mortal, but his Sire / He who obtains the monarchy of Heav'n, / And what will he not do to advance his Son?）此處「obtains」不解「取得」，而解「保有」（owns, holds）。

如果你懂一點拉丁文，更不會覺得以上用法有什麼奇怪，因為英文「obtain」的字源是拉丁文「obtinere」，而「obtinere」的主要意思就是「擁有」（也可解「取得」）。例如，西塞羅在演說中曾說「Suam enim quisque domum tum obtinebat」，意思是「其時人皆有（obtinebat）其屋」（不像今天的香港）。可見單就字面義而言，若時光倒流二百年，「obtains access」確可解作「擁有使用權」，而不一定是「取得使用」。

當然，我不認為當今律政司知道米爾頓如何使用「obtain」一字，更何況終院法官也參考了從前立法局文件，確定立法原意是針對「使用他人電腦犯案」，所以裁決是完全合理的。最後，我想舉報一宗疑似「不誠實取用電腦罪」，是咁的：日前，有網民發現國家領導人梁振英先生的Facebook帳戶，竟然join了一個名為「色女群戀愛心理學」的群組，群組不時會分享正妹福利圖……梁伯家有美妻，還要看這些庸脂俗粉嗎？顯然有「港毒勢力」入侵了梁伯的Facebook，意圖令他流鼻血甚至爆血管，居心叵測。我呼籲警方要全力緝拿罪犯，除了「不誠實取用電腦」，還要加控企圖謀殺罪啊。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
記者頭上一把刀 (陳惜姿)

下一則
下一則
來香港旅遊的所謂旅客 (高慧然)